水族集中討論區，歡迎入黎分享下

其實我只係一個養魚既新手，開post既原因係想比一個平台大家分享下經驗，從中學下野咁，亦都可以睇下各位既缸相。咁我就上網搵下Ｄ熱帶魚既基本資料，歡迎大家另作補養咸水魚／草缸／蝦缸既資料，事關小弟唔熟呢兩方面個資訊。

（殘體字，慎入）

呢兩個網有好多熱帶魚既種類，基本上大部分常見既魚種都會見到，而且仲有一Ｄ基本資料睇下。

基本入門：
：買魚要注意Ｄ咩？
：健康的魚應該係水體的中下層游動或覓食。色彩鮮豔，遊姿自然，悠閒，尾鰭清澈透明，飄逸。沉底，浮頭，游動現掙扎狀，有外傷，白毛，白點，尾鰭肥厚，混濁，嚴重血絲的，單身獨處的，是病魚一定不能購買。

：買完返黎應該點做？
：熱帶魚買回家後不要急於入缸，要先將裝魚的塑料袋放入魚缸十至二十分鐘後再打開，然後讓缸水分幾次倒流入袋中，同袋內原先的水逐步混合，以使魚兒逐步適應水溫，水質，如有燈光照射，應將燈光關掉，在黑暗中魚兒比較安靜，不易受驚。魚受驚是得病的重要原因之一。

：養魚有咩比較重要既架生要買？
：購買的配件例如:濾水器(可讓水質保持清潔)、捕魚網(清洗魚缸時可把魚兒撈起)、氣汞同氣石（打氧落水）、照明燈(觀賞魚兒時有更佳的效果或給水內既植物做光合作用)、小沙石／泥底、生物環、棉花、電熱管(冬天時可讓水温保持適當的温度)等配件。

：養魚係咪直接用水喉水便可？
： 水喉水必需先經過一兩天的存放，稱為曬水。曬水的目的一方面是為了去水中的除部分氯氣，另一個作用主要是使新水和舊水的溫度接近。（話雖如此，我自己就冇做呢個ＳＴＥＰ，我只係每次換水加入適當加入除氯劑，當然唔同既魚對水都唔對水質有唔同既要求，呢點就要其他巴打補充了）

：幾耐換水一次？
：一般換水多少以每次不超過魚缸總水量的四分之一為宜。換水的次數，秋冬季每週1～2次，春夏季每週2～3次。

：魚缸既燈洗唔洗長期開著？
：魚缸裡的燈不需要24小時一直開著。不管金魚還是原生魚熱帶魚等，在大自然中都有生物作息時間，進入魚缸後，雖然24小時開著燈對魚看似沒有多大影響，但是長期這樣也會有一些不好的因素。
1：首先魚兒作息被打亂了，當周圍環境變暗淡後，魚兒們會慢慢減少活動進入休養生息，而如果一直處於光亮環境中，它們時刻得保持覓食和高度警惕，時間太長，對魚生長和健康不利。
2：如果不是需要照青苔，魚缸燈半夜後可以關閉如果長時間不關，對水中藻類和青苔會有促使生長作用
3:24小時不關燈，對魚不僅沒啥好處，還浪費電和國家資源，有些在臥室的甚至會影響人睡眠。
這與飼養各類，燈具類型，燈具功率都有關聯，不能胡亂的給出一個時間。

：魚缸內既恆溫棒應該設置為幾多度？
：溫度是熱帶魚生存的最重要的條件，熱帶魚是狹溫性動物，它們對溫度是極為敏感的。如果溫度不適宜，它們很訣就會死亡。熱帶魚生活的水溫應以20一30℃為宜。但不同種類的熱帶魚，對水溫的要求是有差異的，如孔雀魚，劍尾魚可以忍耐10℃左右的低溫，七彩神仙魚，虎皮魚等在低於18℃時便會死亡。所以，要飼養好熱情魚，就必須控制好水溫，使之適合熱帶魚的生長大多數熱帶魚的生長水溫以20-24℃為宜;繁殖水溫以25-28℃為宜，晝夜不應超過4℃，否則就會影響熱帶魚的生長。繁殖時的水溫應保持恆定，這樣會更有利於親魚的生產，魚卵的孵化和幼魚的生長。

魚既種類：

魚類的體型分類眾多，但一般在觀賞魚方面，最主要可分為五大類：

第一類 紡錘型：

在水族館中最為常見之體型，大多數的魚類均屬於此型，此體型均勻，在水中的摩擦小故阻力相對變小，便於魚體能在水中自由活動，富於活動力，故大部份動作迅速的魚類均屬於此型，其棲息水層大多在中上層。如紅蓮燈、孔雀魚。

第二類 側扁型：

由紡錘型演化而來，即在背腹方向增高，左右變薄，而形成之體型，在大海中為沿岸性及底層魚類，淡水中其數量較少，多棲息水流較緩慢的水域，行動不甚捷，多藉由魚體左右扭動而前進，棲息水層大多屬於中層。如埃及神仙、七彩神仙。

第三類 縱扁型：

背腹方向扁平，而左右方向漸漸增加，行動更為緩慢，大多行底棲息生活，棲息水層屬於下層。如珍珠魟、倒吊鼠。

第四類 圖筒型：

由頭部到尾部其魚體寬度大約相等，像是一根棍子，多潛於泥沙之中，有於息於海底岩縫區，大多行底棲生活，數於下層魚。如蛇魚、泥鰍。

第五類 球型：

體型近似於圓球或橢圓形，有些魚類會吞空氣或水使身體膨脹，多屬於中層。小蜜峰、八字娃娃。

瞭解了魚類的體型，對於一些新手在日後添購魚隻及混養自己的水族箱時在佈景或水草造景上，都能多少有些幫助，若是你覺得你在不同水層混養不同的魚，但對其混養魚種不明，最好在購前向水族館老板請教，並能知道家中原餇養的魚隻有那幾種。

同時也可以多參考一些雜誌，即可從中學到。

更絕的方是多逛水族館或最近新開慕的台北魚市，多觀察多記錄，由混養的展示缸，可從中得知一般混養的原則，本人習慣將同同一科或體型長度大小相等的魚混養在一起，但也有部份列人黑名單之魚種，如四間常對行動緩慢的魚類會咬斷其魚鰭的惡習，故不宜與行動緩慢的魚類混養，如神仙魚混養，印度金龍會捕食一些燈科魚。

在市上水族館中性情較溫和的有日光燈、紅蓮燈、孔雀魚、玻璃貓、紅裙等。

另外同科中攀鱸科中、銀馬甲、珍珠馬甲均可混養，另外性情較殘暴有慈鯛科的藍火口、獅子王、阿里等。某些魚種有嚴重的領域性，混養時應做好準備工作，如在造景時放入一些沉木、岩片、水草來製造天然的環境，或是在新購魚隻時，重新佈置魚缸中的環境。另外雄性鬥魚也不可兩隻養在一起，否則你會看到真正的”鬥魚”。

由上可得知，各種不同體型的魚會在人同的水層活動，故可選擇適宜混養的各層魚種，來佈置一幅美妙的魚畫。

魚類體型與水流的關係 ：

不同體型的魚類，在大自然中水棲息於不同環境的水流，故在水族箱中，我們也應模仿大自然的環境去製造水流的大小，如紡錘型大多棲息在水流較湍急的地方，故可以用較大型的抽水幫浦，製造出強勁的水流，像一些圓型、側扁型大多棲息於靜水域，水流較微弱，我們可用外部筒狀過濾器或上過濾器，來製造有潺潺的流水，而像一些圓型及縱扁型魚類多棲於底部，故水流應小，可使海綿過濾器，但水族箱中與尺寸或水量少的缸子，應多加考慮流水的水小外，也別忘了要注意魚類氧氣的獲得，因而才能養出一缸健康活潑的魚。

熱帶魚既常見疾病：

１。熱帶魚患病的原因：
主要睇熱帶魚自身的健康水平和抵抗疾病的機會就少，既使生活在水質較差，患病因素較多的環境裡，也會因其具有較強的抵抗疾病的能力，而不易患病。熱帶魚如果身體不健康，或都抵抗疾病的能力差，遇到病素，病菌等病原微生物和水質較差時，其患病的機會就多。

在熱帶魚的飼養繁殖過程中，人們要進行換水，撈魚，種水草，刷魚缸等項工作，如有不慎和操作不當，往往會造成魚體受傷，鰭條開裂，鱗片掉落等情況，這樣的魚就很容易被病原微生物感染而患病。在投餵餌料時，不認真清洗，將有害物質和病原微生物大量帶進水中，也是熱帶魚患病的一個重要原因。餵食過少，造成弱魚都搶不上食，餵食過多，造成殘渣剩餌沉積缸底，引起水質腐敗;缸小魚多，造成放養密度過大，嚴重缺氧，水溫變化過大，超過熱帶魚的適應能力;水質過硬，過軟，偏酸，偏鹼，不符合熱帶魚生長條件等等都是引起熱帶魚患病的原因。

除上述使熱帶魚患病的原因外，還有一個使熱帶魚患病的最常見，最難預防和治療的原因，這就是各種病原微生物和寄生蟲對熱帶魚的危害。這些病原微生物和寄生蟲對熱帶魚的危害遠遠超過其它各種使熱帶魚患病的原因。由於這些病原微生物和寄生蟲是人們用肉眼看不見的，也是人們最容易忽視的。所以在熱帶魚飼養和繁殖過程中要特別注意預防由這些病原微生物和寄生蟲引起的魚病。

２。疾病既預防：
因為熱帶魚是水中生物，患病後治療是比較麻煩和困難的，既無法對其注射藥物，也無法使其口服藥物。所以，我們對待熱帶魚患病要採取預防為主，防治結合的辦法，做到無病防有病，患病早治療既要加強平時的管理，增強熱帶魚本身抵抗疾病的能力，又要注意減少和和杜絕病原微生物和寄生蟲對熱帶魚的危害，使我們所飼養的熱帶魚生長的更好。

增強熱帶魚自身的健康水平和抵抗，是預防熱帶魚患病的重要措施。只要熱帶魚抵抗疾病的能力增強了，它們才能有較強的適應能力，才能養活患病的機會，因此，我們在飼養和繁殖熱帶魚過程中，要加強對水質的管，如果偏差過大，要及時調整，城市自來水的硬度一般為7，是中性水，酸鹼度大多是6.5-7.0，是弱鹼性水，一般情況下不會有大的變化。但有時也會例外，所以要隔一段時間進行一次檢測，以防發生意外。同時要注意經常換水，保持水質的清新。有的熱帶魚愛好者換水次數過少，甚至長期不換水，使魚缸裡的水含氧量減少，造成熱帶魚因缺氧而大量死亡，這種教訓是應該吸取的。

要使熱帶魚身體強壯，增強抵抗疾病的能力，餵好熱帶魚是一個不容忽視的問題。給熱帶魚餵食要做到定時，適量，一般每天餵二次，第一次早晨7時左右。第二次晚上7時左右。這樣可以使熱帶魚吃飯吃好，增加食慾，增強消化能力，保持消化系統的正常工作。魚食在投餵加前一定要沖洗乾淨，以免將病原微生物和有害物質帶進水中千。萬不要用變質的魚食餵魚。

消滅病原微生物和寄生蟲是預防熱帶魚病的重要措施。在所有的熱帶魚病中，由病原微生物和寄生蟲是預防熱帶魚病的重要措施。如果發現熱帶魚流動緩慢，體色減退，食慾不振等現錫，便是患病前兆，應及時將這些有患病先兆的魚撈出另養，以防止疾病傳染和蔓延。對這些魚要及時進行消毒，讓它們多接受光照，餵給小量鮮活餌料，待其徹底恢復健康後，才可將其放回原缸。如果發現病魚或死魚，則應立即撈出，進行治療和處理，如果病魚患的是傳染病，而且病情較重，則也應將其處理掉。同缸裡的其它未患病的魚也應撈出進行清素。同時將缸裡的水全部換掉。對缸體進行消毒處理後，再換上新水。缸裡的底沙，花盆，水草等也要分別進行消毒和清洗常用的消毒藥及其使用方法如下：

高錳酸鉀：用百萬分之五溶液浸泡魚和魚缸等一小時，可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

孔雀石綠：用百萬分之三十的溶液浸泡魚和魚缸等三十分鐘，可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

食鹽：用千分之一的溶液浸泡魚和魚缸等可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

硼砂：用百萬分之五的溶液浸泡魚和魚缸等可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

以上是常用並容易買到的藥品，其它還有：甲基藍，鹽酸奎寧，呋喃西林，土黴素，硫酸銅，硫酸亞鐵，生石灰，漂白粉，敵百蟲等也可以用作對熱帶魚及其用具進行消毒的藥品。

３。疾病既治療：
因為熱帶魚是水中生物，患病後治療是比較麻煩和困難的，既無法對其注射藥物，也無法使其口服藥物。所以，我們對待熱帶魚患病要採取預防為主，防治結合的辦法，做到無病防有病，患病早治療既要加強平時的管理，增強熱帶魚本身抵抗疾病的能力，又要注意減少和和杜絕病原微生物和寄生蟲對熱帶魚的危害，使我們所飼養的熱帶魚生長的更好。

增強熱帶魚自身的健康水平和抵抗，是預防熱帶魚患病的重要措施。只要熱帶魚抵抗疾病的能力增強了，它們才能有較強的適應能力，才能養活患病的機會，因此，我們在飼養和繁殖熱帶魚過程中，要加強對水質的管，如果偏差過大，要及時調整，城市自來水的硬度一般為7，是中性水，酸鹼度大多是6.5-7.0，是弱鹼性水，一般情況下不會有大的變化。但有時也會例外，所以要隔一段時間進行一次檢測，以防發生意外。同時要注意經常換水，保持水質的清新。有的熱帶魚愛好者換水次數過少，甚至長期不換水，使魚缸裡的水含氧量減少，造成熱帶魚因缺氧而大量死亡，這種教訓是應該吸取的。

要使熱帶魚身體強壯，增強抵抗疾病的能力，餵好熱帶魚是一個不容忽視的問題。給熱帶魚餵食要做到定時，適量，一般每天餵二次，第一次早晨7時左右。第二次晚上7時左右。這樣可以使熱帶魚吃飯吃好，增加食慾，增強消化能力，保持消化系統的正常工作。魚食在投餵加前一定要沖洗乾淨，以免將病原微生物和有害物質帶進水中千。萬不要用變質的魚食餵魚。

消滅病原微生物和寄生蟲是預防熱帶魚病的重要措施。在所有的熱帶魚病中，由病原微生物和寄生蟲是預防熱帶魚病的重要措施。如果發現熱帶魚流動緩慢，體色減退，食慾不振等現錫，便是患病前兆，應及時將這些有患病先兆的魚撈出另養，以防止疾病傳染和蔓延。對這些魚要及時進行消毒，讓它們多接受光照，餵給小量鮮活餌料，待其徹底恢復健康後，才可將其放回原缸。如果發現病魚或死魚，則應立即撈出，進行治療和處理，如果病魚患的是傳染病，而且病情較重，則也應將其處理掉。同缸裡的其它未患病的魚也應撈出進行清素。同時將缸裡的水全部換掉。對缸體進行消毒處理後，再換上新水。缸裡的底沙，花盆，水草等也要分別進行消毒和清洗常用的消毒藥及其使用方法如下：

高錳酸鉀：用百萬分之五溶液浸泡魚和魚缸等一小時，可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

孔雀石綠：用百萬分之三十的溶液浸泡魚和魚缸等三十分鐘，可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

食鹽：用千分之一的溶液浸泡魚和魚缸等可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

硼砂：用百萬分之五的溶液浸泡魚和魚缸等可起到消毒和殺滅病原微生物的作用。

以上是常用並容易買到的藥品，其它還有：甲基藍，鹽酸奎寧，呋喃西林，土黴素，硫酸銅，硫酸亞鐵，生石灰，漂白粉，敵百蟲等也可以用作對熱帶魚及其用具進行消毒的藥品。

下個post 可能加返插圖會好d，淨係字好似太悶。
歡迎各位作任何方面既補充，大家加油

另外大家可以分享下邊度買魚好？或有d鋪頭盡量少d行入去睇？其實我見魚鋪而家好似買少見少，或者轉左樓上鋪？希望呢個post 會多d人睇到，引起其他人既興趣加入，令到呢個行業唔好係香港式微

講多無謂，分享下自己缸魚先（其實一睇就知我係新手哈哈，但始終房間空間有限只能擺到一個咁細既缸）

有兩條魚bb呢係草入面

爆鹿角藻爆到我灰撚左

留名

舊post推唔郁
巴打有冇興趣再開post?

好似無咩人玩

[水草造景] 集中交流召區4

我見公海原來已經有post
不過巴打你真係好有心機打咁大篇野